---
title: "忍と康"
---

## 忍と康 {#shinobu-and-ko}

『青い花』は名目上「女子学生百合」の一例であるにもかかわらず、複数の男性キ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーが登場するという点で、同ジ&#x2060;ャンルの多くの作品から逸脱している。最初に遭遇したのは―決して快い状況ではないが―奥平あきらの兄で、第一巻の2ペ&#x2060;ージ目で、妹のベ&#x2060;ッドから追い出された（『青い花』(1) p. 8 / *SBF*, 1:8）。この巻ではその後も妹に対し無闇に過保護で、あきらを大いに苛つかせるなど、概ねキモい存在であり続ける（(1) pp. 102--3, (1) p. 109 / 1:102--3, 1:109）。
{:.first}

英語版第二巻では、志村貴子はついにあきらの兄に「忍」という名前をつけた（『青い花』(4) p. 2 / *SBF*, 2:182）。この名前は（Wikipediaを参考にすると）、ほぼ男女で同じように使われる傾向がある。（例えば、西尾維新の「物語」シリ&#x2060;ーズの忍野忍を見てみると、こちらは8歳の少女の姿をした古代の吸血鬼である。）

志村はこれを、忍が伝統的な男性の標準に達していないということを仄めかす意図でつけたのかもしれない：物語のこの時点で、彼はまだ実家暮らしで、仕事にも学校にも行&#x2060;っていないようだし（ただし、後の巻では大学生と書かれているが）、恋人もおらず（過去にいた気配もない）、妹を困らせる以外にすることがないように見える。

とはいえ、彼は今、自分のシスコンぶりを脱却し、少なくともある程度はそれを悔い改め始めている。その多くは本人の意思ではなく、他人の行動によ&#x2060;ってもたらされるものではあるが。

特に、ふみの同級生である茂木美和（以下、モギ&#x2060;ー）との関係を深めていく場面で、それが顕著に表れる。澤乃井康の叔母の屋敷でのお泊り会に妹たちを車で送&#x2060;った際（もちろん、彼自身は現地で自由な時間がある）、モギ&#x2060;ーは、特に忍の言動の何らかに対して積極的にというわけではなく、単に「ち&#x2060;ょ&#x2060;っとか&#x2060;っこいい&#x2060;って思&#x2060;っただけだもん」という理由で彼に惹かれていく（『青い花』(3) pp. 8--9, (3) pp. 62--3 / *SBF*, 2:8--9, 2:62--63）。

モギ&#x2060;ーは、やがて自ら率先して忍に告白する（『青い花』(3) pp. 133--5 / *SBF*, 2:133--35）。このとき、読者には彼の反応や、彼女に惹かれている様子はあまり見られない；まるで受け身で交際を始めたかのように見える。しかし、それが事実であろうとなかろうと、あきらの立場からすれば、邪魔がいなくな&#x2060;ってくれるのだから、とても都合のいい話である―あきらは兄のことを「ね……正直に言&#x2060;ってね うちのお兄ち&#x2060;ゃん 気持ちわるいよね……」と思い続けはするが（(3) p. 44 / 2:44）。

忍は、少なくとも自己認識と精神的な成長の可能性を示してはいる。康がゴルフ（中流階級の男性の定番スポ&#x2060;ーツ）のやり方を彼に教えようとする際、彼は自分が過保護であること、そしてあきらがいつかは必ず誰かと付き合い始めることは理解している旨を、康に認めている（『青い花』(3) pp. 22--4 / *SBF*, 2:22--24）。（言い換えると、彼が抱いたシスコンの夢は、そのまま残る運命にあるのだ）。

しかし、ここで私は、忍の心の成長や、康の指導者としての適性については、わざわざ褒めることはしない。この点については後述するが、（現在）高校2年生の少女との交際に固執する大人の（に近い）男である康が、成熟した男らしさの見本であるかといえば、そうではないだろう。ち&#x2060;ょ&#x2060;っと乱暴な言い方をすれば、手元の証拠から言うと、忍が康から学んだことは概ね、年上の男が自分よりず&#x2060;っと若い女の子を追いかけても、それが自分の血縁者でない限りは大丈夫だ、ということだ&#x2060;ったように思えるのだ。
